N°96 - 8 au 14 mars 2019
la méfiance envers les journalistes
Depuis le début du mouvement des gilets jaunes, les journalistes ne sont pas toujours les bienvenus dans les manifestations. Des citoyens leur disent qu’ils ne leur font pas confiance et refusent de leur parler. Plus largement, les Français se méfient de plus en plus des médias. Cette semaine, je te propose de comprendre d’où vient ce rejet des journalistes, comment ils travaillent mais aussi à quoi ils servent. En route !


Clémence est journaliste à BFM TV

Depuis plus de trois mois, Clémence Dibout doit faire face à des insultes quotidiennes. Cette femme de 35 ans est journaliste pour la chaîne de télévision BFM TV. Elle couvre les manifestations des gilets jaunes, ces personnes qui estiment ne pas avoir assez d’argent pour vivre correctement. «L’ambiance est violente», constate-t-elle.
Le pire, c’était fin novembre. Clémence travaillait à Calais, une ville du nord de la France, et une trentaine d’hommes ont empêché son équipe de tournage de quitter les lieux en voiture. Leur véhicule était couvert de crachats. Désormais, elle ne peut plus se déplacer sans agents de sécurité. Un agent est là pour la protéger, un autre pour protéger son ou sa collègue qui filme. Ils surveillent notamment les jets d’œufs. Ainsi, Clémence peut se concentrer sur ce qu’elle a à dire quand elle est en direct sur BFM.
Clémence a su très jeune qu’elle voulait devenir journaliste. Enfant, quand elle allait dans un parc d’attractions avec ses parents, elle prenait des photos et, le soir, écrivait un compte rendu de sa journée. Aujourd’hui, même si les gens se comportent parfois très mal avec elle, elle aime énormément son métier.
«Souvent, les gens nous détestent parce qu’on ne les a pas assez montrés» à la télévision, remarque Clémence. Mais elle admet aussi que les journalistes font des erreurs. «Il y a des ratés. Parfois, on dit des choses fausses. Mais c’est parce qu’on s’est trompés, parce qu’on n’a pas vérifié, parce qu’on a mal fait notre travail», comme ça peut arriver à n’importe qui, pas pour mentir volontairement aux gens et essayer de les manipuler. C’est pourtant un reproche qu’elle entend souvent.


Pourquoi la situation est-elle tendue ?

Les relations entre les gilets jaunes et les journalistes, ce n’est pas toujours simple. Certains manifestants reprochent aux reporters de ne pas les comprendre. Ils pensent que les journalistes sont riches et vivent entre eux sans savoir à quoi ressemble la vie des Français qui ont des difficultés.
Ils les accusent aussi de déformer ce que disent les gilets jaunes, de ne parler que des actes violents qui ont lieu lors des manifestations et de défendre le président de la République et les ministres, qui dirigent le pays. Ils ne font pas confiance aux médias et préfèrent filmer eux-mêmes les manifestations et diffuser les vidéos en direct sur le réseau social Facebook.
Certaines personnes vont plus loin. Des journalistes ont été insultés, menacés et même frappés. En réaction, des reporters, notamment ceux de BFM TV, se rendent aux manifestations accompagnés d’agents de sécurité, pour les protéger. Heureusement, tous les gilets jaunes ne sont pas violents, loin de là, et beaucoup viennent au contraire en aide aux journalistes quand ils sont en danger.
La méfiance à l’égard des journalistes, ce n’est pas nouveau. Mais ça ne va pas en s’arrangeant. Chaque année depuis plus de 30 ans, les Français sont interrogés sur la confiance qu’ils accordent aux médias. Et cette année, les résultats sont particulièrement mauvais* : la majorité pense que les événements racontés par les journalistes ne se sont pas passés comme ils le disent. Jamais depuis 30 ans les gens ne s’étaient montrés si méfiants.
La confiance des Français envers les médias chute


Que reproche-t-on aux journalistes ?

«La méfiance a toujours existé, depuis que la presse existe, constate l’historien Patrick Eveno, président de l’Observatoire de la déontologie de l’information. Le journaliste est un médiateur. Forcément, la transmission du message est toujours vécue comme une trahison.» Si on veut dire quelque chose, on a tendance à penser qu’on est la meilleure personne pour le faire, que si quelqu’un d’autre s’en occupe, le message ne passera pas aussi bien.
Ce sentiment est d’autant plus fort qu’«on ne peut pas traiter toutes les dimensions d’un sujet dans un reportage» sinon ce serait beaucoup trop long, remarque Marie-France Chambat-Houillon, directrice du laboratoire «Communication, information, médias» de l’université Sorbonne Nouvelle. Les journalistes choisissent un seul aspect du sujet : on appelle ça un angle. Parfois, des personnes sont mécontentes quand on parle d’un angle et pas d’un autre.
Parfois, les citoyens ont de bonnes raisons d’être fâchés. «Il y a toujours eu des erreurs dans l’histoire de la presse et des médias», constate l’historien Patrick Eveno. Un plombier peut se tromper, un journaliste aussi. Le problème, c’est que quand le journaliste se trompe, ça peut avoir des effets très négatifs sur la vie d’une personne, donc il faut faire très, très attention.
Ça a par exemple été le cas en 2015 quand l’Agence France-Presse (on dit aussi «AFP») a annoncé la mort du patron d’une grande entreprise alors qu’il était toujours en vie ! Il arrive que des journalistes ne prennent pas le temps de vérifier des informations ou comprennent mal quelque chose et écrivent l’inverse de ce qu’il faudrait. Certains aussi exagèrent des faits.
Il arrive aussi, et c’est beaucoup plus grave, que des reporters inventent des informations. On appelle ça du bidonnage. En décembre dernier, on a appris qu’un journaliste allemand considéré comme très doué avait en fait inventé un tas de choses dans ses articles. C’est très choquant et ça donne encore moins envie aux gens de croire les journalistes.
«C’est toujours regrettable et ça ne devrait pas exister, mais il y a très peu d’exemples», indique toutefois l’historien Patrick Eveno. Et puis «les cas de bidonnages avérés sont parfois révélés par d’autres journalistes», note Marie-France Chambat-Houillon. Les journalistes sont aussi là pour dénoncer les mauvaises actions de leurs confrères.
Interdit de critiquer celui qui donne de l’argent ?Certains médias appartiennent à des hommes d’affaires très riches. C’est le cas du P’tit Libé, qui appartient au patron de l’entreprise SFR. C’est même le cas de la plupart des médias français.Parfois, ça pose problème. Le journal le Figaro, par exemple, appartenait à un monsieur aujourd’hui décédé, qui gagnait de l’argent en vendant des avions et des armes. Eh bien le Figaro parlait beaucoup des succès de son entreprise, et pas beaucoup des choses illégales qu’on l’accusait d’avoir faites… Des lecteurs se disaient qu’on leur cachait des choses.


Comment les journalistes travaillent-ils ?

Rien qu’en France, il y a des dizaines de milliers de journalistes et des centaines de médias. Alors bien sûr, il existe de nombreuses façons de travailler. Mais un certain nombre de règles et de pratiques sont partagées par la plupart des professionnels de l’information.
Les journalistes peuvent trouver des idées de sujets en étant attentifs à ce qui se passe autour d’eux : en discutant avec des gens, en se rendant dans différents lieux, en regardant les réseaux sociaux, en lisant des livres… Parfois aussi, des gens les contactent pour leur raconter ce qu’ils vivent.
Les journalistes peuvent également suivre ce qu’on appelle l’agenda médiatique. Si la chaîne de télé TF1, la radio Europe 1 et le journal le Monde parlent tous d’une rencontre entre le président américain et le président nord-coréen, c’est parce qu’ils sont au courant qu’elle aura lieu. Un média en particulier les informe de ce qui va se passer en France et dans le monde : l’AFP, l’Agence France-Presse.
Les idées de sujets peuvent aussi arriver par des attachés de presse. Ce sont des personnes qui font le lien entre un artiste, une entreprise ou un député, par exemple, et les journalistes. Elles leur donnent des informations en espérant que les médias en parleront.
Une des règles de base du journalisme est qu’il faut «recouper l’information». Ça veut dire la vérifier auprès de différentes sources sérieuses (des gens, des livres, des articles…). Si Victor dit que les dames de cantine tapent les élèves alors qu’Aminata assure que c’est faux, il faut interroger d’autres personnes (élèves, personnel de l’école, policiers…). Pour vérifier une information, un journaliste la recoupe avec au moins deux sources, idéalement plus.
C’est très variable ! Ils peuvent n’avoir qu’une heure pour faire un article ou plusieurs mois pour enquêter sur un sujet compliqué. Mais globalement, les journalistes ont de moins en moins de temps pour chercher puis vérifier les informations. Eh oui, ça demande de l’argent de faire correctement ce travail, et les médias en ont de moins en moins car les gens sont moins prêts à payer pour avoir de l’information qu’avant.
Là encore, ça dépend. Pour bien comprendre les sujets et obtenir des informations intéressantes, les journalistes peuvent passer beaucoup de temps avec leurs sources (des députés ou des chefs d’entreprise, par exemple). A force, ils deviennent plus proches. S’ils sont trop proches, ça peut devenir compliqué pour le journaliste d’écrire correctement sur sa source. Il doit faire attention à garder la bonne distance.


A quoi servent les journalistes ?

Puisque n’importe qui peut filmer un événement dans la rue, prendre des photos avec son téléphone, écrire un texte sur internet… on pourrait bien se passer des journalistes, non ? Eh bien… non ! «Le journaliste, ce n’est pas qu’un simple intermédiaire. Il doit vérifier, expliquer les faits», affirme Marie-France Chambat-Houillon, directrice du laboratoire «Communication, information, médias» de l’université Sorbonne Nouvelle. Les journalistes doivent notamment respecter une «charte d’éthique professionnelle», un texte qui liste des règles à suivre pour faire leur travail correctement.
«Les journalistes existent parce que le public doit être informé. Il faut des gens qui ne fassent ni la communication du pouvoir, ni de l’opposition, ni celle des entreprises, ni des syndicats…» explique l’historien Patrick Eveno, président de l’Observatoire de la déontologie de l’information. C’est en étant correctement informé, avec plusieurs points de vue, qu’on peut se rendre compte de la situation du pays et du monde dans lequel on vit et ainsi remplir pleinement son rôle de citoyen.
«Une presse indépendante permet de ne pas être d’accord avec le pouvoir en place, de critiquer ses actions si nécessaire», signale Marie-France Chambat-Houillon. Dans une démocratie, les journalistes font attention au comportement des dirigeants et peuvent dénoncer leurs mauvaises actions. Par exemple, il y a plus de six ans, fin 2012, le site d’information Mediapart a révélé ce qu’on appelle désormais l’affaire Cahuzac.
Jérôme Cahuzac était alors le ministre en charge de l’argent de l’Etat. Mediapart a découvert qu’il cachait des millions d’euros dans un autre pays, pour ne pas avoir à payer d’impôts en France. C’est totalement illégal ! Le ministre a fini par quitter son travail puis il a été condamné par la justice.
Chaque année, une association appelée Reporters sans frontières (RSF) fait un classement de la liberté de la presse dans le monde. Le pays numéro 1 est la Norvège. Là-bas, les journalistes peuvent faire leur travail sans être dérangés. La France, elle, est 33e sur 180. Elle a baissé dans le classement ces dernières années.
Tout en bas, on trouve la Corée du Nord, l’Erythrée et le Turkménistan. Dans ces pays et certains autres, les dirigeants empêchent les journalistes de faire leur travail. Ainsi, personne ne peut critiquer leur façon de gouverner et ils peuvent être violents avec leur peuple sans qu’on les embête.
La liberté de la presse dans le monde en 2018
Ce classement vient de l'association Reporters sans frontières.


